**真近點角**（\(T\,\!\)，也可以寫成\(\nu\\)）在[天文學是轨道平面上](../Page/天文學.md "wikilink")，卫星与近地点之间的椭球焦点角距，如图中的角z-s-p。
[lang=zh](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diagram_Anomalies_Kepler_orbit.svg "fig:lang=zh")

## 從狀態向量計算

橢圓軌道的**真近點角**\(T\,\!\)可以從軌道狀態向量\]\]計算如下：

\[T = \arccos { {\mathbf{e} \cdot \mathbf{r}} \over { \mathbf{\left |e \right |} \mathbf{\left |r \right |} }}\]（如果\(\mathbf{r} \cdot \mathbf{v} < 0\)，然後以2π − *T*取代*T*）

此處：

  - \(\mathbf{v}\,\)是軌道上天體的[軌道速度向量](../Page/軌道速度向量.md "wikilink")，
  - \(\mathbf{e}\,\)是[離心率向量](../Page/離心率向量.md "wikilink")，
  - \(\mathbf{r}\,\)是軌道上天體的[軌道位置向量](../Page/軌道位置向量.md "wikilink")（線段*sp*）

<!-- end list -->

  -

    -----

對[圓軌道可以簡化成](../Page/圓軌道.md "wikilink")：

\[T = \arccos { {\mathbf{n} \cdot \mathbf{r}} \over { \mathbf{\left |n \right |} \mathbf{\left |r \right |} }}\]（如果\(\mathbf{n} \cdot \mathbf{v} >0\)，然後以2π − *T*取代*T*)

此處：

  - \(\mathbf{n}\)是指向升交點的位置向量（也就是z-分量\(\mathbf{n}\)為0）。

<!-- end list -->

  -

    -----

如果[圓軌道的軌道角也是](../Page/圓軌道.md "wikilink")0，還可以再簡化成：

\[T = \arccos { r_x  \over { \mathbf{\left |r \right |}}}\]（如果\(v_x\ > 0\)，然後以2π − *T*取代*T*)

此處：

  - \(r_x \,\)是[軌道位置向量的x](../Page/軌道位置向量.md "wikilink")-分量\(\mathbf{r}\)，
  - \(v_x \,\)是[軌道速度向量的x](../Page/軌道速度向量.md "wikilink")-分量\(\mathbf{v}\)。

## 其他關係

對[偏近點角](../Page/偏近點角.md "wikilink")，*T*和*E*的關係是：

\[\cos{T} = {{\cos{E} - e} \over {1 - e \cdot \cos{E}}},\,\]

或相等於

\[\tan{T \over 2} = \sqrt{{{1+e} \over {1-e}}} \tan{E \over 2}\]。

半徑（位置向量的大小）和近點角的關係是：

\[r = a \left ( 1 - e \cdot \cos{E} \right )\,\!\]

和

\[r = a{(1 - e^2) \over (1 + e \cdot \cos{T})}\,\!\]

此處**a**是軌道的[半長軸](../Page/半長軸.md "wikilink")（線段*cz*）。注意z是用來測量半長軸的兩個點之一的[近拱點](../Page/拱點.md "wikilink")（軌道上天體最靠近焦點的點，或橢圓上離**中心**最遠的點），另一個點是遠拱點（距離同一個焦點最遠，並且與近拱點相距180度）。

## 相關條目

  - [克卜勒行星運動定律](../Page/克卜勒行星運動定律.md "wikilink")
  - [偏近點角](../Page/偏近點角.md "wikilink")
  - [平近點角](../Page/平近點角.md "wikilink")

[Category:太空動力學](../Category/太空動力學.md "wikilink")
[Category:角](../Category/角.md "wikilink")